\chapter{Landasan Teori}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Prototipe Aplikasi Layanan Pengaduan Masyarakat Berbasis \textit{Android} dan \textit{Web Service}}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah mengatasi persoalan sampah yang ada di kota Makassar dengan mendorong partisipasi masyarakat untuk berperan aktif dalam melakukan pengaduan sampah yang ada disekitarnya. Pada tahun 2014, diluncurkan program \textit{"Makassar Tidak Rantasa"} di kota Makassar. Program ini merupakan program yang digagas oleh Pemerintah Kota Makassar, dibawah pimpinan Gubernur Sulawesi Selatan. Program ini diluncurkan dengan tujuan untuk mengatasi permasalah-permasalahan yang ada di kota Makassar salah satunya adalah persoalan sampah. Melihat persoalan tersebut, maka dengan adanya aplikasi layanan pengaduan masyarakat khususnya masalah sampah berbasis \textit{android} dan \textit{web service} tentu saja bisa membantu atau menyukseskan fungsi dari dinas Pertamanan dan Kebersihan Kota Makassar dalam mengontrol atau memonitoring kinerja dari aparat kecamatan atau desa/kelurahan. Aplikasi ini dapat diakses melalui \textit{gadget/handphone} berbasis \textit{android} yang memiliki fitur untuk melakukan pengaduan sampah, menampung aduan-aduan dari masyarakat, serta menampilkan titik-titik atau lokasi tumpukan sampah secara keseluruhan dari aduan masyarakat.
 \cite{jumardi2016prototipe}.

\subsection{Pembuatan \textit{Website} Monitoring Keluhan Pelanggan Pada PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah penerimaan informasi dari para pelanggan masih menggunakan media telepone, yang mana data tidak disimpan dalam sebuah database.  Dengan adanya masalah yang seperti itu maka akan dilakukan suatu penelitian tentang sistem yang sudah berlangsung untuk diterapkan dalam pembuatan sistem yang baru yaitu Pembuatan Website Monitoring Keluhan Pelanggan pada PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo adalah membuat sebuah website interaktif yang dapat membantu proses penyaluran informasi dan sebagai wadah untuk berinteraksi antara pelanggan dengan pihak  PT. Telkom secara online. Dalam penelitian ini akan dibahas tentang bagaimana pembuatan website monitoring keluhan pelanggan dan implementasi program. Sehingga dengan penelitian ini, aplikasi yang digunakan bisa mempermudah proses penyaluran informasi antara pelanggan dengan pihak PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo.Hasil yang diperoleh dari penelitian dan pembuatan website monitoring Keluhan pelanggan ini adalah pihak PT. Telkom Unit layanan Ngadirojo mudah dalam memonitoring keluhan-keluhan dan melakukan update informasi melalui website dan pelanggan dapat melaporkan keluhan-keluhannya secara online dan data-data mereka akan langsung tersimpan. \cite{kusuma2013pembuatan}

\subsection{Pengelolaan Pengaduan Masyarakat Kota Bekasi (Bekasi \textit{City Public COmplaints Management})}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah  masih ada penyelenggaraan pelayanan yang mengabaikan masyarakat yang harus dilayani. Penyebab mendasarnya adalah pelayanan yang dilakukan hanya untuk memenuhi tugas dan fungsinya tanpa mempedulikan apa yang diharapkan masyarakat. Hal ini terjadi akibat penyusunan tugas dan fungsi penyelenggaraan masyarakat berdasarkan apa yang ingin dilakukan oleh penyelenggara tersebut belum berdasarkan pada tahap manfaat apa yang akan diberikan kepada masyarakat. Pada akhirnya masyarakat penerima pelayanan menjadi berfikir bahwa tidak ada manfaatnya jika mereka menyampaikan keinginan mereka jika tindak lanjutnya tidak dapat terlihat. Saat hal ini terjadi, maka kualitas dari pelayanan justru harus dipertanyakan. Tidak adanya kritikan, saran, maupun masukan dari masyarakat bukan berarti pelayanan yang dilakukan bagus. Mungkin ini malah menjadi awal dari ketidakpuasan masyarakat terhadap pelayanan yang diterima. Perumusan masalah yang dapat membantu mengungkapkan pembelajaran yang dapat diambil diperlukan. Perumusan yang dapat digunakan adalah, Bagaimana sistem pengelolaan pengaduan masyarakat yang diterapkan oleh Pemerintah Kota Bekasi?, dan kebijakan-Kebijakan apa saja yang ditempuh oleh Pemerintah Kota Bekasi agar pengelolaan pengaduan mereka dapat berjalan dengan optimal. \cite{yohanitas2014pengelolaan}

\subsection{Sistem Pelayanan Pengaduan \textit{Online} Berbasis Web Pada PT. Fira Informatika Untuk Meningkatkan Layanan Konsumen}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah kondisi dimana konsumen atau klien perusahan PT. Fira Informatika Semarang mengingkinkan sebuah sistem ataupun aplikasi pengaduan yang dapat mempermudah mereka, untuk melakukan atau mengakses sistem tersebut. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperbaiki sistem yang sudah berjalan menggunakan sistem manual dengan sistem baru yaitu web. Serta merancang hasil evaluasi antara sistem manual dengan sistem online dengan cara menentukan tingkat efektivitas Aplikasi Pengaduan Online Berbasis Web dalam melayani Pengaduan PT. Fira Informatika dalam melayani pengaduan konsumen atau klien di Kelurahan PT. Fira Informatika Semarang. Pendekatan dengan cara ini digunakan untuk mengungkap keefektivitasan aplikasi pengaduan online berbasis web dalam melayani pengaduan konsumen atau klien di Fira Informatika. \cite{pramono2014sistem}
 

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Penerapan \textit{Extreme Programming} Dalam Membangun Aplikasi Pengaduan Layanan Pelanggan (PaLaPa) Pada Perguruan Tinggi}
Peda penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah layanan pengaduan tidak memfasilitasi pengaduan yang mungkin dapat diberikan oleh pengguna jasa lainnya, seperti pengguna lulusan atau masyarakat sasaran kegiatan pengabdian masyarakat yang dilakukan oleh dosen Perguruan Tinggi tersebut. Penelitian ini bertujuan membangun sebuah aplikasi berbasis web yang dapat digunakan seluruh pengguna jasa Perguruan Tinggi untuk melakukan pengaduan. Pembangunan aplikasi menerapkan metodologi rekayasa perangkat lunak agar dapat menghasilkan perangkat lunak tepat waktu. Metodologi yang digunakan adalah Extreme Programming. Hasil dari penelitian menunjukkan bahwa penerapan Extreme Programming pada pengembangan aplikasi mengakibatkan pengembangan dapat dilakukan secara cepat dengan jumlah anggota tim yang minimal. Pengembangan dapat dilakukan dengan cepat karena pengembangan aplikasi dimulai dengan membangun komponen yang paling sederhana terlebih dahulu, yaitu komponen verifikasi akun, yang dilanjutkan dengan komponen lainnya. Hasil pengujian menggunakan metode black box aplikasi dapat dijalankan sebagaimana mestinya dan memenuhi \textit{acceptance criteria} pada \textit{user story}. \cite{azdy2018penerapan}

\subsection{Rancangan Aplikasi Layanan Pengaduan Masyarakat Dengan Metode \textit{Extreme Programming} (Studi Kasus: Kabupaten Ngawi)}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah masyarakat dikabupaten tersebut sulit untuk menyampaikan keluhan yang ada dilingkungannya kepada pihak pemerintah terkait. Serta masyarakat yang tidak paham sering menyampaikan keluhan yang dirasakannya ke tempat yang tidak tepat. Dalam hal ini peneliti melakukan penelitian tentang penyampaian aspirasi atas permasalahan dan keluhan yang terjadi pada masyarakat Ngawi yang tidak tersalurkan kepada SKPD terkait. Dengan demikian dibutuhkan sebuah rancangan aplikasi layanan informasi pengaduan untuk memudahkan masyarakat dalam menyampaikan keluhan dan aspirasinya, sehingga dapat tersalurkan kepada SKPD terkait. Sehingga Bupati dan SKPD setempat dapat mengontrol permasalahan dan keluhan yang ada pada masyarakat secara langsung. Rancangan aplikasi layanan aplikasi pengaduan masyarakat ini menggunakan metode \textit{Extreme Programming} karena dibanding dengan metode agil lainya metode ini lebih unggul dalam menangani kebutuhan yang selalu berubah-ubah untuk menghadapi perkembangan yang akan dilakukan sewaktu-waktu. Selain itu pengembang dan stake holder yang berkepentingan berperan secara langsung pada perancangan aplikasi ini
\cite{hardiansah2017rancangan}

\section{Rancang Bangun Sistem \textit{Extreme Programming} Sebagai Metodologi Pengembangan Sistem}
Semakin meningkatnya kepuasaan pelanggan, maka keinginan perusahaan untuk memberikan yang terbaik pun akan terus meningkat. Hal tersebut akan membuat sistem informasi dalam perusahaan harus terus dikembangkan setiap saat. Banyak sekali metodologi pengembangan sistem yang dapat digunakan. Salah satunya adalah \textit{Extreme Programming}. \textit{Extreme Programming} merupakan salah satu model proses dari \textit{Agile Software Development} yang merupakan salah satu metodologi dalam pengembangan sistem berbasis \textit{Software Development Life Cycle} (SDLC). Tujuan penulisan ini adalah untuk memberikan informasi dasar mengenai konsep \textit{Extreme Programming}, kelemahan dan kekurangan maupun penerapannya dalam dunia nyata. Metodologi penulisan paper yang digunakan adalah dengan mencari teori-teori yang mendukung yang diperoleh dari Metode Studi Kepustakaan \textit{(Library Research)} dan Studi \textit{Web Browser (Web Research)}. Hasil yang dicapai adalah dengan adanya informasi mengenai \textit{Extreme Programming} maka diharapkan tim \textit{developer} dapat menentukan metodologi yang benar karena sudah mengetahui informasi dan kondisi seperti apa saat menerapkan \textit{Extreme Programming}. Simpulan yang dapat diambil dari hasil penulisan ini adalah metodologi pengembangan sistem tidak hanya satu. Dan sebelum mengembangkan perangkat lunak, tim harus mempertimbangkan semua metodologi yang ada agar tidak terjadinya resiko kegagalan. \textit{Extreme Programming} hanyalah satu dari sekian banyak metodologi yang ada.
\cite{fatoni2016rancang}

\section{Pengertian Pengaduan Masyarakat}
Pengaduan masyarakat adalah rangkaian penanganan pengaduan masyarakat yang disampaikan melalui sarana pengaduan dan tata cara pengaduan tertentu dan ditetapkan melalui sebuah peraturan yang jelas. Pengaduan masyarakat merupakan bentuk ungkapan ketidakpuasan masyarakat atas kualitas pelayanan yang diterima yang sering berujung lahirnya tuntutan publik, seringkali dipandang sebagai hal yang buruk bagi kehidupan suatu organisasi, termasuk birokrasi (Suryadi 2010:293). Menurut KEPMENPAN Nomor 118 Tahun 2004 Tentang Penanganan Pengaduan Masyarakat, pengaduan masyarakat adalah bentuk penerapan dari pengawasan masyarakat yang disampaikan oleh masyarakat, baik secara lisan maupun tertulis kepada aparatur pemerintah terkait, berupa sumbangan pikiran, saran, gagasan, keluhan atau pengaduan yang bersifat membangun.  \cite{styawan2012penanganan}

\section{Pengertian Penanganan Pengaduan}
Keluhan atau pengaduan pelayanan adalah merupakan ekspresi perasaan ketidakpuasan atas standar pelayanan, tindakan atau tiadanya tindakan aparat pelayanan yang berpengaruh kepada para pelanggan. Mekanisme pengaduan merupakan komponen penting dalam mewujudkan kualitas dalam reformasi sektor publik. Menjadi akses penting bagi pengguna layanan, karena dapat mengartikulasikan kebutuhan mereka. Manfaat penanganan keluhan yang efektif meliputi: Penyedia layanan mendapatkan kesempatan lagi untuk memperbaiki hubungannya dengan pelanggan yang kecewa. Penyedia layanan mendapatkan kesempatan lagi untuk memperbaiki hubungannya dengan pelanggan yang kecewa. Penyedia layanan bisa terhindar dari publisitas negatif. Penyedia layanan bisa memahami aspek-aspek layanan yang perlu dibenahi dalam rangka memuaskan pelanggan. Penyedia layanan mampu mengidentifikasi dan menindaklanjuti sumber masalah operasional. Karyawan dapat termotivasi untuk memberikan layanan berkualitas lebih baik. \cite{styawan2012penanganan}

\section{Metode Penelitian}
Penelitian ini akan mengembangkan sebuah sistem informasi administrasi untuk layanan pengaduan dengan metode \textit{extreme programming} (XP) yang merupakan salah satu dari Metode Pengembangan Agile. Sesuai dengan pengertiannya, sistem ini akan dibangun dengan keterlibatan maksimal pihak PT. Pos Indonesia sebagai admin, dan konsumen sebagai user. Dengan keterlibatan yang maksimal dari pengguna dan admin menjadikan sistem ini adaptif terhadap perubahan kebutuhan yang ada.

Pembangunan aplikasi ini menggunakan metode \textit{extreme programming}. Alasan menggunakan metode XP yaitu metode yang dianggap cocok dalam pembangunan sistem yang dapat diterapkan oleh tim. Metode XP dianggap metode yang sederhana dan mudah diterapkan pada pembangun sistem dan pada studi kasus ini yaitu pembangunan sistem pengaduan di PT. Pos Indonesia.  

\section{Metode \textit{Extreme Programming}}
Extreme Programming (XP) adalah metode pengembangan perangkat lunak yang ringan dan termasuk salah satu agile methods yang dipelopori oleh Kent Beck, Ron Jeffries, dan Ward Cunningham. XP merupakan agile methods yang paling banyak digunakan dan menjadi sebuah pendekatan yang sangat terkenal. Sasaran XP adalah tim yang dibentuk berukuran antara kecil sampai medium saja, tidak perlu menggunakan sebuah tim yang besar. Hal ini dimaksudkan untuk menghadapi requirements yang tidak jelas maupun terjadinya perubahan-perubahan requirements yang sangat cepat. XP sebagai sebuah metode yang dinamis diperlihatkan dalam empat values yang dimilikinya dan keempatnya merupakan dasar-dasar yang diperlukan dalam XP. Kent Beck menyatakan bahwa tujuan jangka pendek individu sering berbenturan dengan tujuan sosial jangka panjang. Karena itu dibuatlah values yang menjadi aturan, hukuman, dan juga penghargaan. Keempat values tersebut adalah: \cite{widodo2006requirements}
\begin{enumerate}
    \item Komunikasi (Communication) 
    \item Kesederhanaan (Simplicity)
    \item Umpan Balik (Feedback)
    \item Keberanian (Courage)
\end{enumerate}
Sebagai sebuah metodologi untuk mengembangkan perangkat lunak XP tentu memiliki siklus hidup. Siklus hidup pada XP ini terdapat lima fase yaitu :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Exploration Phase}
    \item \textit{Planning Phase}
    \item \textit{Iteration Release Phase}
    \item \textit{Productionizing Phase}
    \item \textit{Maintenance Phase}
    \item \textit{Death Phase}
\end{enumerate}
Sasaran XP adalah tim yang dibentuk berukuran antara kecil sampai medium saja, tidak perlu menggunakan sebuah tim yang besar. Hal ini dimaksudkan untuk menghadapi requirements yang tidak jelas maupun terjadinya perubahan-perubahan requirements yang sangat cepat. \cite{widayati2014rancang}

\subsection{Kelebihan Metode\textit{Extreme Programming}}
Kelebihan metode \textit{extreme programming} diantaranya yaitu menjalin komunikasi yang baik dengan \textit{client} serta meningkatkan komunikasi dan sifat saling menghargai antar \textit{developer}. Selain itu juga \textit{extreme programming} cocok digunakan saat klien membutuhkan waktu yang cepat dalam pembuatan sistem, saat kebutuhan sistem selalu berubah, serta proyek hanya dilakukan dengan 2-10 orang dalam tim. Hal ini sesuai dengan penelitian yang akan dilakukan, dimana kami memiliki 3 anggota tim, dikhawatirkan saat dilakukan penelitian akan ada perubahan requirement. \cite{azizah2015membangun} Kelebihan yang dimiliki XP dibandingkan dengan metode agile yang lain yaitu keperluan berubah dengan cepat, resiko tinggi dan ada proyek dengan tantangan yang baru, tim programmer sedikit, yaitu 2-10 orang, mampu mengotomatiskan tes, ada peran serta pelanggan secara langsung tahapan-tahapan yang dilakukan yaitu Planning, Design, Coding, Testing dan bahasa pemodelan yang digunakan dalam pembangunan perangkat lunak pada penelitian adalah Unified Modeling Language (UML). UML menyediakan notasi yang lengkap untuk membangun perangkat lunak dari tahap analisa sampai perancangan 

